\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}

In Zeiten der Digitalisierung gewinnt die Informatik immer mehr an Wichtigkeit. Tätigkeiten wie das Bezahlen mit dem Smartphone, Lebensmittel online einkaufen oder autonomes Fahren gehören schon längst nicht mehr fiktiven Gedanken an, sondern sind zur Realität geworden. Man selbst ist oft auf der Suche nach der passenden Smartphone Applikation, um sich das Leben zu vereinfachen. Dieser stetig anwachsende Trend der Digitalisierung bringt neue Berufsfelder, Möglichkeiten sowie auch neue Probleme mit sich. 
Sowohl der Teilbereich Elektronik, als auch die Informatik profitieren von der Digitalisierung. Vor allem die Liste der meist gesuchten Berufe in Deutschland macht auf ein Problem der schnell wachsenden Digitalisierung aufmerksam. So sind die Berufe Softwareentwickler, Elektroniker und Informatik Analysten bei den meist gesuchten Berufen vertreten. 
Um diesem Problem eine Lösung bieten zu können, ist es von höchster Wichtigkeit jungen Menschen das Berufsfeld Informatik und zahlreiche angrenzenden Berufe nahe zu bringen. Desto früher man junge Menschen für die Informatik überzeugen kann, desto erfolgversprechender ist der erreichbare Lerneffekt und desto leichter wird das Programmieren im Alter.
Das Problem hierbei ist, dass es wenige bis gar keine Lehrkräfte gibt, die den Kindern im Grundschulalter das Programmieren beibringen können. Um den Kindern einen spaßigen und einfachen Start bieten können, muss bei null begonnen werden.
Mit der Studienarbeit \glqq Entwicklung und Realisierung einer Programmierumgebung für Kinder mit Hardwarebezug\grqq{}  soll die  beschriebene Problematik erarbeitet und ein Lösungsansatz geschaffen werden. In der Studienarbeit wird die Herangehensweise, sowie die Erarbeitung von Lösungswegen aufgezeigt.
Das Projekt beinhaltet die Entwicklung eines Programmierkurses, sowie die Entstehung einer adäquaten Hardware Komponente für Kinder Zuhause, als auch für Schüler in dem Schulbetrieb. Es spielt dabei keine Rolle, ob das Kind noch nie von der Informatik gehört hat, oder ob gewisse Grundkenntnisse vorhanden sind. Man benötigt lediglich einen Laptop/Computer mit der in dieser Studienarbeit programmierten Software und die aus diesem Projekt erarbeitete Hardware. Die folgende Abbildung \ref{fig:Einleitung_Schaubild} visualisiert den Grundaufbau und liefert so ein erstes Verständnis über die Zusammensetzung der Komponenten.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{images/Einleitung_Schaubild.png}
	\caption{Grundaufbau und Zusammensetzung der Komponenten}
	\label{fig:Einleitung_Schaubild}
\end{figure}

Das in dieser Studienarbeit entworfene Projekt soll die Kinder von dem Ersten Programmierklick bis hin zum Ersten funktionierenden und vereinfachten Programmskript über zahlreiche Lektionen, Module und Kurse führen.
Durch diese Maßnahmen könnte der stetig steigende Bedarf an Softwareentwicklern in Zukunft gedeckt werden, da schon im jungen Alter die Begeisterung zur Informatik geschaffen wird. Welche Merkmale, Prozesse und Aspekte vor allem wichtig sind, sowie die Herangehensweise an ein solch umfangreiches Projekt wird in den folgenden Kapiteln nahe gebracht. Dabei werden sowohl die Hardwareebene, Softwareebene, sowie die wirtschaftlichen Aspekte beschrieben. In den folgenden Kapiteln wird die genaue Erarbeitung verschiedener Lösungsansätze dargestellt.